<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随感录 on SEA OF TIME</title>
    <link>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/index.html</link>
    <description>Recent content in 随感录 on SEA OF TIME</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2024 21:07:53 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>心中的竹林</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/%E5%BF%83%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%AB%B9%E6%9E%97/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 21:18:07 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/%E5%BF%83%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%AB%B9%E6%9E%97/index.html</guid>
      <description>2014年8月7日：每一天都是临时的，所以每一天都要正式地认真过起来。（近来生活轨迹曲折，搬家频繁，有所感悟）
2015年9月18日：事多烦乱，坐北京公交车上，手持一卷蔡志忠漫画《世说新语》，看到此篇又有感，人生哪一天不是暂住呢？倘若不能在烦乱的当下，为自己屏蔽出一片心中的竹林，活出清心，那恐怕永远也不能！
原文出自刘义庆《世说新语·任诞》。“任诞”就是任性，世事嘈杂时，是需要一点任性，为自己的心圈出一块净地。
王子猷尝暂寄人空宅住，便令种竹。或问：“暂住何烦尔？”王啸咏良久，直指竹曰：“何可一日无此君？”
此后，烦乱之时，每每自问，心中的竹林，在吗？</description>
    </item>
    <item>
      <title>高士淡于分别心</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/%E9%AB%98%E5%A3%AB%E6%B7%A1%E4%BA%8E%E5%88%86%E5%88%AB%E5%BF%83/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 21:18:39 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/%E9%AB%98%E5%A3%AB%E6%B7%A1%E4%BA%8E%E5%88%86%E5%88%AB%E5%BF%83/index.html</guid>
      <description>《世说新语》中管宁与华歆割席断交肇因于两件小事。其中一件是二人一起在菜园子里锄地时看到一块金子。管宁视之如瓦石，劳作如常；而华歆则“捉而掷之”。 也是2015年秋天在北京时偶翻蔡志忠漫画《世说新语》时的感悟。华歆的捉而掷之，或许是虚伪的刻意表演，或许是不自知的用意过重，把“好”和“坏”过于用力分别了。总之，我很欣赏管宁的心静如水，金块本身无罪恶，你若不动心，它与瓦石无异。
【2024-03-09注：本篇的题目中“高士”便是分别心的体现。所以？】 </description>
    </item>
    <item>
      <title>女儿国主</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/%E5%A5%B3%E5%84%BF%E5%9B%BD%E4%B8%BB/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 21:15:04 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/%E5%A5%B3%E5%84%BF%E5%9B%BD%E4%B8%BB/index.html</guid>
      <description>2017年9月10日
从小就没有读过一回完整的西游记（书）。昨日忽然想到读一整回吧，于是读了第五十四回 法性西来逢女国　心猿定计脱烟花 读得我心里颇是难受。女儿国主真是一片痴情，让唐僧登基做皇帝，她自己退为皇后。西梁虽是小国，可能举国资源也有限，但这真是人家倾其所有啊！我记得小时候看电视剧时看到这一集我就很感动，真想让唐僧从了算了。我当时还没注意到这个皇位安排的事。 现在想来，唐僧确实是胸怀远大，以解救众生为己任。但是无论如何，你应该跟人家好好说啊。</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的小本儿</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%9C%AC%E5%84%BF/index.html</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2024 13:44:32 -0400</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E9%9A%8F%E6%84%9F%E5%BD%95/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%9C%AC%E5%84%BF/index.html</guid>
      <description>一件有趣的事情，我最近有了一个全新的解释。我小时候有一个小本儿，专门记对家长行事方式的不满，我暗下决心，等将来我有了孩子，我绝不能犯同样的错误。结果，这个小本儿早多少年就弄丢了，真到需要的时候，连里面内容的一星半点儿都回忆不起来了，实在可惜。这件事我也当成了自己的笑话讲了好多年。但是，我昨天自问，那弄丢的小本儿长什么样？多大？什么颜色质地？我赫然发现，我一丁点儿也说不上来。于是我有了一个新理论：这小本儿不是弄丢了，而是压根儿没有存在过！我可能多次想过这个方案，但并没有落实，时间久了有可能把想象中的世界与现实世界混淆了。当然，这也是一个理论。
我还有另一个小本儿，我确信它至今还没有物理上存在过。生活中的很多人说话、讲故事重复得很厉害，净是些讲过几十遍的故事和重复了几十遍的opinions，还没算那些几分钟之内就自我重复滚动的车轱辘话，年龄越大的越是如此，少有例外。我偶尔实在忍不住提醒ta们，ta们或恼羞成怒，或不承认。所以，我计划中的这个小本儿就是用来随身携带，统计谁、哪些话，哪天又说，一共说了多少遍。这个计划十分刻薄，另外也二十分辛苦，所以一直没有实施。总而言之，有这样的毛病，基本上就是因为人生没有什么新的输入，脑子里只能不停地翻旧货。
我这第二个小本儿，还有一个功能，也记录那些很自我中心的话语。比如有些人言谈中总爱描述定义自己是个什么样的人。这个功能跟上面记录重复语言的功能其实有很大的交集。那些总爱描述自己，时常以“我”为主语的人，说的那些涉及自己的话，往往也是反复重复的。其实就是自我中心病。这病一个常见的病因是童年带来的缺乏被关注被爱的焦虑，另一个也跟上面说的缺乏输入有关。世界这么大，有趣的事情这么多，养成学习吸收向外看世界的习惯后，根本顾不上顾影自怜。
其实，博客对我来说，也有一个功能就是避免我变成自己讨厌的人。我的信息，很多都记录在博客里，需要交流时，我只给个链接就好了，避免养成自己喋喋不休反复讲自己的坏习惯。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>