<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>泰戈尔《飞鸟集》 on SEA OF TIME</title>
    <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/index.html</link>
    <description>Recent content in 泰戈尔《飞鸟集》 on SEA OF TIME</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Feb 2024 16:58:42 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>生命的喷泉</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%96%B7%E6%B3%89/index.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:46:01 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%96%B7%E6%B3%89/index.html</guid>
      <description>2024-03-02按：这是我2012年对泰戈尔《飞鸟集》中一句诗翻译的批评，2014年和故友“小邪快跑”网上初识，我们讨论出了这样一个翻译：
涌动着无尽的喜悦，推繁花汩汩而出——这生命的喷泉，究竟藏身何处？ 以下是2012年原帖转录： 《飞鸟集》随笔—生命的喷泉
Posted on March 29, 2012 by boydog
70 Where is the fountain that throws up these flowers in a ceaseless outbreak of ecstasy?
如果你看过自然纪录片中春天的快镜头连放，一定对那壮观有力的春意和花事印象深刻。每到春天，整个星球上万物复苏，那汩汩冒出的繁花，像被无数只隐形的手，被一种神奇强大的生命力推动着，从绿意中涌出，如同无数的喷泉在全地竞相绽放。泰戈尔诗中所写所感叹的奇幻场景，正是这充满狂喜的力量、这令人敬畏的生命活力。
在我心中，遍地的春天背景是成熟的深绿色；生命的繁花是纯洁的白色，恰似朵朵喷泉。你若喜欢彩色的，当然也可做成彩花版的。有人问我，这的确很美，但你怎么能确定泰戈尔写的就是这个意思呢？我说，这是诗，我不能完全确定，但我有99.5%的把握:)
如果把泰戈尔的诗作当作一个整体来读、来体会，其实不难把握他老人家的心思、他所爱的、他所歌颂的、他所敬畏的，以及他喜欢的诗歌意象。我以前也讲过一些，大地、绿树、眼泪、春天、生命等等，在他诗中的意义。
另外，泰戈尔是个想象力奇绝之人，经常跨越科学与艺术、时间与空间，快进、慢放、广角、特写、天上、地下。他在飞鸟集中尤喜构造一些精巧的小谜。一旦猜出，其中包裹的美感立刻迸发而出，真是一个好玩又美妙的小游戏。可惜在各种版本的中译文里，往往是那些最精彩的小谜，经常被忽视、被误解，或翻译不到位。这首70，就是泰戈尔在前电影时代纯粹在脑海里构建出来的生命春天快镜头。在大多数译文中，都没能传达出fountain 既是一个抽象的力量源泉，同时也是一个具象的花之喷泉的双重意境。有些版本的译文中，显然译者根本没有跟上泰戈尔的思路。
==============
郑振铎：把那些花朵抛掷上去的那一阵子无休无止的狂欢大喜的劲儿，其源泉是在哪里呢？
徐翰林：把这些花朵抛掷上去的那种无尽的喜悦，其源泉在哪里？
郑振铎和徐翰林的翻译都有一个问题“抛掷上去”，以至我不能肯定他们读懂了原诗。抛掷上哪里去？
==============
水月：以这无尽迸发的狂喜抛出这些花朵的泉源在哪里呢？
陆晋德：让繁花不断怒放的泉源，不知在何方？
这俩译文的基本意思正确，但味道。。。？
==============
肖聿：不停地突发狂喜，造就了这些花，这喷泉在哪里？
这个“不停地突发狂喜”有点搞笑，感觉要口吐白沫。
==============
吴岩：在不断爆发的狂喜中，把那些花朵抛起来的劲头儿，究竟其源泉在哪儿呢？
白开元：爆发一阵阵狂喜，把那些鲜花抛向空中的缘由在哪儿呢？
对这俩人的问句，我得回答：“要么是吃多了，要么是神经病。抛得够高的！”
==============
周策纵：那不断狂欢地喷射着水花的源泉在哪里？
对周策纵老先生的问句，我答曰：“消防队”。
==============
以下是2014年的讨论： xx: 究竟是什么，涌动着无尽的喜悦，令这些繁花盛放？&amp;lt;–我可能会这么译。有没有更喜欢我这个版本？:p 这篇好欢乐啊，看到最后我不得不感受到a ceaseless outbreak of laugh 另外，我感觉诗歌真的很难翻译好，因为它首先就是很难真正理解的，得是某种知音人，然后还要用另一种语言里诗一般的表达去传达。
看到标题突然觉得加上生命的喷泉可能更好： “究竟是何处的生命的喷泉，涌动着无尽的喜悦，令这些繁花盛放？”
W: 我最喜欢你的“涌动着无尽的喜悦”，情感和动态都非常到位，温暖、强烈又不过分。“究竟是何处的” 稍有不准，原诗where is 是以一种极其好奇的心情问：这背后的不可见的神秘喷泉到底在哪里呢？我怎么看不见呢？翻译成“究竟是何处的生命的喷泉” 意思就淡了，感觉生命的喷泉已经摆在那儿了，只是在问“何处的”。另外，繁花“盛放”这个动词不理想，这个动词很关键，一定要用一个双关的，能把花开和泉涌合二为一，才能传达原诗的精妙。 借你的句子，我来一个狗版： 涌动着无尽的喜悦，催繁花汩汩而出—-这生命的喷泉，究竟藏身何处？</description>
    </item>
    <item>
      <title>风是一个诗人</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/%E9%A3%8E%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%AF%97%E4%BA%BA/index.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:58:35 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/%E9%A3%8E%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%AF%97%E4%BA%BA/index.html</guid>
      <description>风是一个诗人
Posted on June 2, 2010 by boydog
风，出身显贵。古时候曾经被当作构成世界的四大基本元素之一（地、火、风、水）。 后来科学昌明了，人们才知道原来构成世界的四大基本元素是“风”“花”“雪”“月”，风不但硕果仅存，而且跃居首位。
其实我知道，风是一个诗人。
风，无所不往，时而轻柔、时而狂放，所过之处，皆诗也。 风喜欢水，毕竟是“四大”里的老同事。池塘的涟漪像悠闲的散文诗，大海一浪推着一浪，像激情涌动的排比句。 风也喜欢树。有时是“春风杨柳”，有时是“长风驱松柏，声拂万壑清”，全看风的心情。 风不但是个诗人，还是个多面手，婉约豪放浪漫样样行。
好了，废话就说这些。
一直以来喜欢泰戈尔的诗。晚上无事时常翻《Stray Birds》(飞鸟集)。为什么这么喜欢呢，让我借英国诗人叶芝之口来说吧：
“我每天读泰戈尔，读他的一行，便把世界上的一切烦恼都忘了。”
诚哉斯言！
泰戈尔现在也很“流行”，网上随便一搜，被糟蹋得也实在不轻，简直成了一大俗。不过泰戈尔他老人家不会为这个生气的，因为他知道，总有一些我老人家这样的真爱。至于中译，后来才发现流行的郑振铎《飞鸟集》译本其实质量很不怎么样，其他一些中译本也是各有其拙，这个我估计泰戈尔也不会很生气，但多少会有些遗憾。因为越是一些精绝巧妙的诗句，越是经常被误读误译，或译得不知所云。
我虽一介布衣，但藉着一颗敏感的心，偶尔颇能得白胡子老爷爷的真意。诗这东西，不像科学容易拿出铁证，所以我也不敢说都准确，但说对的比说错的要多的信心还是有的，故决定以后有感悟、有感动又有闲时，会偶尔写几笔，把我觉得最美的东西，复原了跟同好分享。
一般的诗句误解错译我就不写了，又没人付我钱。我就专挑一些我特别喜欢、又屡屡被弄得莫名其妙的诗句来“正解”一下。
Stray Birds 76
The poet wind is out over the sea and the forest to seek his own voice.
这里poet和wind是同位语关系，“美国总统奥巴马”就是Obama，而不是“美国总统的奥巴马。” 诗人名叫“风”，“风”就是一个诗人，他四出巡行，所到之处皆留下诗句。 较流行的中译文皆译为“诗人的风”之类别扭的形容词修饰关系。一个“的”字，严重歪曲淡化了原诗生动的拟人手法。泰戈尔文思灵动，常有奇美的想象，而不幸这最美的也是最常被误译的。
郑振铎：诗人的风，正出经海洋森林，追求它自己的歌声。
周策纵：诗人的风吹遍了大海和森林，去寻觅他自己的声音。
徐翰林：诗人的风，穿越海洋和森林，找寻他自己的歌声。
陆晋德：诗人的风，穿越大海和森林，寻找属于他自己的声音。
肖聿：诗人的气息吹在大海与森林上，寻找他自己的声音。
吴岩：诗人之风，越过海洋和森林，去探索他自己的声音。
水月：诗人之风穿过森林越过海洋，只为追寻自己的声音。
这个译本有点接近了： 白开元：诗风掠过海洋和森林，去寻找自己的声音。
倒是网上看到一个译法，不知道是谁的，准确传达了拟人的意境： “诗人—飙风，正出经海洋森林，追求它自己的歌声”
开句玩笑，把“诗人的风”再译回英文：“poet’s wind”，然后再译成中文，就变成了“诗人放的屁”，哈哈。
失敬，失敬。风的确是一位出色的诗人，不信去听听风吹树，去沙滩看看海浪吧！</description>
    </item>
    <item>
      <title>大地的泪点</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/%E5%A4%A7%E5%9C%B0%E7%9A%84%E6%B3%AA%E7%82%B9/index.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:02:10 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/%E5%A4%A7%E5%9C%B0%E7%9A%84%E6%B3%AA%E7%82%B9/index.html</guid>
      <description>“是大地的泪点，使她的微笑保持着青春不谢”
Posted on May 25, 2010 by boydog
不止一次有人问我，这个space的标题是什么意思，我在一个commment里面仔细解释过，太不显眼，又有人问，干脆单列出来：
那个Title是泰戈尔飞鸟集里诗句
It is the tears of the earth that keep her smiles in bloom.
哦，这你应该知道的，我猜你可能是不理解意思，对吧？这句其实到处被人传抄滥了，可滑稽的是领会诗意的实在是不多，我甚至怀疑译者都不一定很懂。 在泰戈尔的世界里，树木花草都是从大地长出来的，都带了大地的灵性和信息，“绿树长到了我的窗前，仿佛是喑哑的大地发出的渴望的声音”、“群树如表示大地的愿望似的，踮起脚来向天空窥望。” 诗眼就是her smiles = 出自大地的花朵。花朵是大地的微笑 🙂 tears 是出自大地的水分雨露，在诗里用tears 带了凄美又强烈的情感，是用tears 滋润着 smiles. 这种情感有点类似王尔德《夜莺与玫瑰》的故事，不过没有那么变态，浑然天成的嘛：地–水–花 现在最流行的中译本是郑振铎译的，里面不佳甚至错误的翻译都有不少。这句“是大地的泪点，使她的微笑保持着青春不谢”就比较令人费解。当然，原诗就写得颇隐晦，只有熟悉他老人家的套路才容易会意。
P.S. 托一位朋友从中国带《飞鸟集》的多种中译本，下周就可以拿到手了，到时候也许会写一些关于飞鸟集的专题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>叶绿叶红</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/%E5%8F%B6%E7%BB%BF%E5%8F%B6%E7%BA%A2/index.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:07:38 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E6%96%87%E5%AD%A6/%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94%E9%A3%9E%E9%B8%9F%E9%9B%86/%E5%8F%B6%E7%BB%BF%E5%8F%B6%E7%BA%A2/index.html</guid>
      <description>叶绿叶红，几度春秋
Posted on June 28, 2014 by boydog
一转瞬，枫叶就火红了，配上碧水蓝天白屋，美得让人流泪。季节、周期、旋转，一个又一个的循环，这推动力原来就是地球的公转啊！地球公转一周要一年，而太阳系最外围的大行星，公转一周要二百多年；太阳系最边界的物质，公转周期达数百万年。太阳系的总角动量又只是银河系角动量的极小极小的一个小分量。太阳绕银心一周要2.6亿年，自太阳诞生以来，也就只转了十几圈。更大的结构如星系团、超星系团，其规模越宏大，旋转周期越长。整个宇宙的角动量算下来，不知有没有转到过一圈。
神奇的是，这至大的宇宙角动量，通过微弱但统治一切的万有引力决定了每一片树叶的生命周期。据物理学家说，当星体坍缩成黑洞时，以至宇宙的一切最后合并成一个总黑洞时，只有质量、电荷和角动量得以保存，不知其中有没有每一片树叶的记忆？
相对于浩瀚的宇宙，叶荣叶枯如同浩瀚水面上小漩涡的飞速旋转。而恢宏宇宙的角动量，就如同大洋中的洋流循环，巨大而缓慢，却与每一片树叶、每一个小漩涡生死相连。
最后，让我写上一句泰戈尔《飞鸟集》的诗句：
92 The birth and death of the leaves are the rapid whirls of the eddy whose wider circles move slowly among stars.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>