<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>怀旧集 on SEA OF TIME</title>
    <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%9B%86/index.html</link>
    <description>Recent content in 怀旧集 on SEA OF TIME</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2024 21:44:56 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://w314159.github.io/selene/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%9B%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>收音机怀旧（一）</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%9B%86/%E6%94%B6%E9%9F%B3%E6%9C%BA%E6%80%80%E6%97%A7%E4%B8%80/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 21:46:39 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%9B%86/%E6%94%B6%E9%9F%B3%E6%9C%BA%E6%80%80%E6%97%A7%E4%B8%80/index.html</guid>
      <description>最小时侯对收音机比较深刻的记忆是每天中午中央人民广播电台的长篇连播《岳飞传》，刘兰芳播讲。那时候家里有一台电唱机和收音机的合体机。每天中午放学回家正好是大人做午饭的时候，我就听半个小时评书，然后下午上学同学们必做的功课就是大家把今天的情节复盘讨论一遍，甚至还要比划一遍。因为那是1979年，信息非常匮乏，靠听觉得到的信息很少有别的印证，所以很多事情在想象中就走了样。比如我吧，听到岳飞用枪，大枪一抖什么的，虽然也知道宋朝的枪是冷兵器，但是仍然想象成了一个冷兵器枪头、枪杆融合了热兵器步枪枪托那样的怪东西，在课本、作业本上到处画的都是这个模式的hybrid枪，好几年以后看连环画，才知道想错了。还有就是说书的讲人名地名时，听众经常想错了字或者不知道怎么写。比如大金国四狼主ji1 wu1 zhu1几乎是天天听的名字（jin1、ji1也听不清楚的），就不知道怎么写，后来还闹了一个大笑话。那会儿孩子们都订了“中国少年报”，上面正好有一篇文章讲岳飞传里的金兀朮，我看了一遍摸不着头脑，回家问大人，说我听了这么久的岳飞传，怎么没听到有 jin1 pai shu4 这个人呢？大人笑翻，遂传为我一辈子的佳话，说起来着实冤枉！
前两年在网上找到了音频怀旧，刘兰芳播讲的岳飞传，听了前几回回味了一下。还有啊，小时候也没意识到刘兰芳是女的，以为是男的刘兰方，因为声音比较中性。
刘兰芳评书《岳飞传》全117回(一)在线收听,免费下载 刘兰芳评书《岳飞传》全117回(二)在线收听,免费下载 刘兰芳评书《岳飞传》全117回(三)在线收听,免费下载 刘兰芳评书《岳飞传》全117回(四)在线收听,免费下载 </description>
    </item>
    <item>
      <title>收音机怀旧（二）</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%9B%86/%E6%94%B6%E9%9F%B3%E6%9C%BA%E6%80%80%E6%97%A7%E4%BA%8C/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 21:46:48 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%9B%86/%E6%94%B6%E9%9F%B3%E6%9C%BA%E6%80%80%E6%97%A7%E4%BA%8C/index.html</guid>
      <description>上世纪八十年代及更早，收音机有一个秘密的重要功能：收听敌台。短波广播的信号通过地球大气的电离层反射可以传的很远，各国都把短波广播当作重要的信息战场在争夺。从二战期间英美就特别重视，美国之音在战后就逐渐用广播发射塔和中继站对苏联和中国进行了包围覆盖。中国国际广播电台也同样对外广播，中国也在国内各地建立了很多干扰发射站，专门在敌对方广播频率上进行大功率噪音干扰。台湾自然也少不了加入广播大战。在1980年以前，敌台的定义非常广，基本上外国的广播电台不是敌台的不多。1980年以后，名单大为缩短，主要剩下三家：苏联、台湾、越南。美国之音VOA、英国的BBC，都不再是严控的敌台，但仍然会阶段性地被干扰。
我小时候，八十年代，家里大人有时会偷听，我也竖着耳朵偷听他们的偷听，感觉又神奇、又紧张，有一种犯罪感。后来知道好多同学也听，心里才坦然了一点儿。很多人最早接触的邓丽君可能就是从台湾对大陆广播上来的，那时候有一个好笑的歌曲类型叫“黄色歌曲”，邓丽君就是代表。偷听敌台这件事之所以大家都在做，实在是因为太简单了，比网络时代的翻墙更容易。所需只是一台有短波的收音机，扭动旋钮调台搜索就能找到，干扰不严重时就可以听到广播。现在想来，这防范也太松了，居然没有把短波收音机一禁了之。据说朝鲜的收音机更狠，都是固定频率的接收机，只能听几个官方的电台。当时的敌台中，台湾的广播最反动，天天揭露大陆社会阴暗面，夹杂一些文艺节目，经常还有神秘兮兮的与特务联系的密码广播，听起来还挺刺激想象力，就是广播上公开念一封信，给xxxxx号同志，说您的来信和情报我们收到了，以下是我们的回信，内容全是四位四位的数字，最后来个结尾祝工作顺利等等。或许真有这些个潜伏特务，或许只是虚张声势，真真假假这就无法考证了。
后来到了大学时期，美国之音有个慢速英语广播（VOA Special English）被老师推荐为练习英语听力的首选，每天晚上七点半到八点，先是简要新闻，然后是一些板块节目，讲美国历史的The Making of a Nation、介绍美国社会的American Mosaic、讲英语词汇故事的Words and Their Stories、科技新知Science Report等等。 那是我最早接触到真正的母语英语，所以印象非常深刻，通过听觉学会的词汇，也记得特别地牢。过了一段时间听力提高了以后，也听标准速度的VOA，还有BBC World Service。这些广播的开始曲都深印脑海。八十年代的时候，VOA、BBC这些西方国家的广播大约属于一种灰色地带，法律上已经从敌台除名，但实际上又绝不会鼓励人去听，唯一例外就是游走在边缘的英语学习者和英语老师。我印象中，可能跟一段一段时间的政治敏感性相关，有时候干扰少，有时候厉害。记得那时广播里播了一个地址，让去信索要节目单和频率表，我试着写了一封信（或者是明信片？），果真过了一阵子收到了一份小册子。
VOA、BBC在1989年的几个月特殊政治环境下，成了全民的重要信息来源。那会儿大家都在高度政治焦虑和关注中，遂一切从简，基本上是听更熟悉的中文广播。那时候收音机已经是收录两用机，出于记录历史的敏感，我还录了不少磁带。
那时候以为VOA是美国的主要广播电台，而实际上它只是美国政府经营的对外宣传节目，在美国国内根本就没有一丝声息。我最后一次听VOA是2004年在一个中文的英语听力学习网站上，发了几篇听写，那已经不是听广播了，都是网络音频。现在的VOA中文部，被一些很没水平的华人掌控，川粉不少。这些人过去是中国的异议分子，一是因为政治惯性，二是因为学识的浮浅，到美国后纷纷走向基督教和极右翼，这是那一代人最常见的轨迹。</description>
    </item>
    <item>
      <title>收音机怀旧（三）</title>
      <link>https://w314159.github.io/selene/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%9B%86/%E6%94%B6%E9%9F%B3%E6%9C%BA%E6%80%80%E6%97%A7%E4%B8%89/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 21:46:53 -0500</pubDate>
      <guid>https://w314159.github.io/selene/%E6%80%80%E6%97%A7%E9%9B%86/%E6%94%B6%E9%9F%B3%E6%9C%BA%E6%80%80%E6%97%A7%E4%B8%89/index.html</guid>
      <description>收音机，对很多孩子是一个非常特别的物件，因为这东西可以自己动手，用一堆电子元件安装起来，忽然就响了。能从空气中捕获震荡的电磁波，取得里面埋藏的声音信号，想起来就是那么的神奇，亲手做成的时候，更是加倍的神奇！脑子像过电一样，整个人从此都不一样了的体验。
我小时候，家里负担重，很不宽裕，无法充分支持我的无线电爱好，我有一些从上一代长辈那里传下来的电子元器件，再用零花钱慢慢买一点，终于有一天把它们组装响了，我深深地记得那黑色磁棒上缠绕的线圈，和我买的那小小的黑色二极管2AP9，没有放大电路，只能带动高阻耳塞，但终究是听到细小的广播声音了！还有好多想做的东西，无法实现，幻想都寄托在那本《怎样看无线电电路图》里面，翻来翻去，以及在纸上画了好多设计图。出于我对微小紧凑的特别爱好，我还设想了很多方案可以把收音机做得非常非常小，还嫌不够，终于有一天悟到可以在电路板上直接刻出元件，还可以分层交错叠加，这样一来电路部分就能做得极小。当然，这些都停留在空想，很多年以后想起来当时的设计其实就是集成电路的基本思想。
另外一次，是在物理课上，电学部分的最后，讲了无线电广播，有一个收音机电路图。老师上课时，摆了一个大白板，立在讲台前，以及很多各式各样的电子元器件，每个都封装在大大的长方形的有机玻璃盒子里，很大很夸张，面上画着元器件符号，外面伸出引线，整个元件可以靠磁力吸附在白板上。要我们做的就是按着收音机电路图，把元器件照图连好，组装成收音机。老师问谁会，没人敢上或没人好意思上，我虽然年龄最小却毫不客气地上去，三下五除二就弄响了。既不紧张，也不骄傲，目中完全无人，只有电路，纯粹之至。
多年以后，在美国电子连锁店Radio Shack看到了电子电路实验套装，很多元器件，插拔式组装很灵活可以做很多东西，遗憾的是当时疲于生计，根本没有心思和时间买来玩。真是有时间的时候没有钱，有点儿钱了又没有时间！真羡慕那些家境优渥的少年无线电爱好者们。心又动了，Amazon上搜了一番，老少年想重温旧梦~</description>
    </item>
  </channel>
</rss>